# 球谐函数 Spherical Harmonics

本文的前置知识 [拉普拉斯方程 - 维基百科，自由的百科全书 (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/wiki/拉普拉斯方程)

本文结合了 [球谐函数的概念与应用：球谐函数-CSDN博客](https://blog.csdn.net/qq_39300235/article/details/106834471) 和 ChatGPT



**Spherical Harmonics** 是一类在球坐标系中定义的特殊函数，是球面上的调和函数。它们是通过将球坐标中的 拉普拉斯方程 进行分离变量法求解得到的结果。



## 1. 性质

### 1. 正交性

球谐函数和傅里叶级数类似，也是以正交函数为基底。傅里叶级数的正交基底为 $\sin(nx)$ 和 $\cos(nx)$。球谐函数则是球面上的正交基底。

- 标准正交性表示
    $$
    \int y_i y_j = 1  &  (i=j) \\
    \int y_i y_j = 0  &  (i \neq j) \\
    $$
    其中，$y_i$, $y_j$ 表示两组球谐函数基底



先来复习一下傅里叶级数，然后详细解释球谐函数的基底和正交性



#### 傅里叶级数的正交基底

Fourier 级数中，信号 $f(x)$ 被表示为一系列正交基底函数的线性组合，这些基底函数是 $\sin(nx)$ 和 $\cos(nx)$:
$$
f(x) = a_0 + \displaystyle \sum_{n = 1}^{\infty}[a_n\cos(nx) + b_n\sin(nx)]
$$
这些基底函数具有正交性，即在区间 $[0, 2\pi]$ 上满足：
$$
\displaystyle \int_{0}^{2\pi} \cos(nx) \cos(mx) \mathrm dx = \delta_{nm} \\
\displaystyle \int_{0}^{2\pi} \sin(nx) \cos(mx) \mathrm dx = \delta_{nm} \\
\displaystyle \int_{0}^{2\pi} \cos(nx) \sin(mx) \mathrm dx = 0
$$
其中，$\delta_{nm}$ 是 **克罗内克 delta 函数**，当 $n = m$ 时为 1，否则为 0
$$
\delta_{nm} = \left \{
\begin{aligned}
&1, && n = m \\
&0, && n \neq m
\end{aligned}
\right.
$$


#### Spherical Harmonics 的正交基底

球谐函数 $Y_l^{m}(\theta, \phi)$ 是球面上的一组正交基底函数，类似于 Fourier 级数中的 $\sin(nx)$ 和 $\cos (nx)$。这些函数定义在球坐标系上，并且在不同的角度 $\theta$ 和 $\phi$ 下具有正交性。

球谐函数中的正交性可以用以下积分表示：
$$
\displaystyle \int_0^{2\pi} \int_0^{\pi} Y_l^m(\theta, \phi)Y_{l'}^{m'*}(\theta, \phi) \sin\theta \mathrm d\theta \mathrm d\phi = \delta_{ll'}\delta_{mm'}
$$

> $Y_{l'}^{m'*}(\theta, \phi)$ 是球谐函数 $Y_l^m(\theta, \phi)$ 的共轭复数

其中，$\delta_{ll'}$ 和 $\delta_{mm'}$ 是克罗内克 delta 函数，表示当 $l = l'$ 且 $m = m'$ 时积分值为 1，否则为 0

$\sin\theta$ 是球坐标中的一个雅可比因子，用来确保积分在球面上是正确的。



#### Spherical Harmonics 的基底

球谐函数的基底 $Y_{l}^{m}(\theta, \phi)$ 的基底就像 Frourier 级数中的 $\sin(nx)$ 和 $\cos(nx)$ 一样，可以用来表示球面上的任何函数。

对于任意一个在球面上的函数 $f(\theta, \phi)$，它可以展开成球谐函数的形式：
$$
f(\theta, \phi) = \displaystyle \sum_{l=0}^{\infty} \sum_{m=-l}^l c_l^m Y_l^m(\theta, \phi)
$$
这里的 $c_l^m$ 是展开系数，可以通过下式计算
$$
c_l^m = \displaystyle \int_0^{2\pi} \int_0^{\pi} f(\theta, \phi)Y_l^{m*}(\theta, \phi) \sin\theta \mathrm d\theta \mathrm d\phi
$$


#### 理解标准正交性表示

回到开头讲的

和傅里叶级数两个正交基底类似的表示法：
$$
\begin{aligned}
\int y_i y_j = 1 && (i = j) \\
\int y_i y_j = 0 && (i \neq j) \\
\end{aligned}
$$
在球谐函数的上下文中，这表示
$$
\displaystyle \int_0^{2\pi} \int_0^{\pi} Y_l^m(\theta, \phi) Y_{l'}^{m'*}(\theta, \phi) \sin\theta \mathrm d\theta \mathrm d \phi = \delta_{ll'} \delta_{mm'}
$$
当 $i = j$ 时，即 $l=l'$ 且 $m = m'$ 时，这个内积为 1（在某些归一化情况下）。当 $i \neq j$ ，即 $l \neq l'$ 或 $m \neq m'$ 时，这个内积为 0.



### 2. 旋转不变性

$$
g(t) = f(R(t)) = R(f(t))
$$





### 3. 函数乘积的积分等于其球谐系数向量的点积

$$
\displaystyle \int f(t)g(t) \mathrm dt = \sum_{i=0}^{n^2}F_iG_i
$$



## 2. 球谐函数的表达式

$$
Y_l^m(\theta, \phi) = 
\left \{
\begin{aligned}
\sqrt2 K_l^m \cos(m\phi) P_l^m (\cos\theta) &&  (m > 0)\\
\sqrt2 K_l^m \sin(-m\phi) P_l^{-m} (\cos\theta) && (m < 0) \\
K_l^0P_l^0 (\cos\theta) && (m = 0) 
\end{aligned}
\right.
$$

我们可以把它理解为加工版的 Fourier 级数正交基底

其中 $K_l^m$ 为
$$
K_l^m = \sqrt{\frac{2l+1}{4\pi} \cdot \frac{(l - |m|)!}{(l + |m|)!}}
$$


### Wikipedia的球谐函数公式

Wikipedia 提供的球谐函数公式是：
$$
Y_l^m(\theta, \phi) = (-1)^m \sqrt{\frac{(2l + 1)(l - |m|)!}{4\pi (l + |m|)!}} P_l^m(\cos\theta) e^{im\phi}
$$




### 等价性证明

我们需要证明这两种表示形式是等价的。为此，我们可以从分段公式推导出统一的复指数形式。 

#### 对于 \(m > 0\) 的情况 

当 \( m > 0 \) 时，你的公式是： 
$$
Y_l^m(\theta, \phi) = \sqrt{2} K_l^m \cos(m\phi) P_l^m (\cos\theta)
$$
我们知道，复指数形式可以表示为：
$$
\cos(m\phi) = \frac{e^{im\phi} + e^{-im\phi}}{2}
$$
因此： 
$$
\begin{aligned}
\sqrt{2} K_l^m \cos(m\phi) P_l^m (\cos\theta) &= \sqrt{2} K_l^m \left( \frac{e^{im\phi} + e^{-im\phi}}{2} \right) P_l^m (\cos\theta) \\ 
&= K_l^m P_l^m (\cos\theta) \left( e^{im\phi} + e^{-im\phi} \right)  
\end{aligned}
$$




#### 对于 \(m < 0\) 的情况 

当 \( m < 0 \) 时，你的公式是： 
$$
Y_l^m(\theta, \phi) = \sqrt{2} K_l^m \sin(-m\phi) P_l^{-m} (\cos\theta)
$$
同样，复指数形式表示为： 
$$
\sin(-m\phi) = \frac{e^{im\phi} - e^{-im\phi}}{2i}
$$
因此： 
$$
\begin{aligned}
\sqrt{2} K_l^m \sin(-m\phi) P_l^{-m} (\cos\theta) &= \sqrt{2} K_l^m \left( \frac{e^{im\phi} - e^{-im\phi}}{2i} \right) P_l^{-m} (\cos\theta) \\
&= K_l^m P_l^{-m} (\cos\theta) \left( \frac{e^{im\phi} - e^{-im\phi}}{i\sqrt{2}} \right) \\
&= K_l^m P_l^{-m} (\cos\theta) \left( \frac{e^{im\phi} - e^{-im\phi}}{\sqrt{2}i} \right)
\end{aligned}
$$

#### 对于 \(m = 0\) 的情况 

当 \( m = 0 \) 时，你的公式是： 
$$
Y_l^m(\theta, \phi) = K_l^0 P_l^0 (\cos\theta)
$$
这与统一的公式一致，因为当 \( m = 0 \) 时，$ e^{im\phi} = 1 $，即： 
$$
Y_l^0(\theta, \phi) = K_l^0 P_l^0 (\cos\theta)
$$

### 统一形式推导 

我们再来看统一形式的球谐函数表达式： 
$$
Y_l^m(\theta, \phi) = (-1)^m \sqrt{\frac{(2l+1)(l-m)!}{4\pi (l+m)!}} P_l^m(\cos\theta) e^{im\phi}
$$
对于 \( m > 0 \) 的情况：  
$$
(-1)^m \sqrt{\frac{(2l+1)(l-m)!}{4\pi (l+m)!}} P_l^m(\cos\theta) e^{im\phi}
$$
这个表达式等价于： 
$$
K_l^m P_l^m(\cos\theta) e^{im\phi}
$$
对于 \( m < 0 \) 的情况，根据复共轭关系：  
$$
Y_l^{-m} = (-1)^m Y_l^{m*}
$$

$$
\begin{aligned}
Y_l^{-m}(\theta, \phi) &= (-1)^m \sqrt{\frac{(2l+1)(l-(-m))!}{4\pi (l+(-m))!}} P_l^{-m}(\cos\theta) e^{-im\phi} \\
&= (-1)^m K_l^{-m} P_l^{-m}(\cos\theta) e^{-im\phi} \\
\end{aligned}
$$



由于 $K_l^{-m} = K_l^m $，我们有:
$$
Y_l^{-m}(\theta, \phi) = K_l^m P_l^{-m}(\cos\theta) e^{-im\phi}
$$


### 总结 

通过比较不同情况下的表达式，我们可以看到：

- 当 \( m > 0 \) 时，你的表达式和复指数形式的表达式是等价的。
- 当 \( m < 0 \) 时，你的表达式也可以转换为复指数形式的表达式。 
- 当 \( m = 0 \) 时，两个公式完全一致。 因此，证明了这两个公式在不同形式下是等价的。







### $K_l^m$

可以根据公式获取求解 $K_l^m$ 的代码：

```c++
double Harmonics::K(const int l, const int m)
{
    // m < 0 的情况再外部乘以 -1 传入
    return (sqrt( (2 * l + 1) * Factorial(l - m)) / (4 * PI * Factorial(l + m))));
}

// 求解一次阶乘
int Harmonics::Factorial(int v)
{
    if (v == 0)
        return 1;
    
    int result = v;
    while (--v > 0)
        result *= v;
    return result;
}
```



### 伴随勒让德多项式 $P_l^m$

$P_l^m$ 为伴随勒让德多项式 （ALP）。首先 勒让德函数 $P(x)$ 是勒让德微分方程的解：
$$
(1-x^2) \frac{d^2P(x)}{dx^2}  - 2x \frac{dP(x)}{dx} + n(n + 1) P(x)  = 0
$$
勒让德多项式表达式为
$$
P_n(x) = \frac{1}{2^n \cdot n!} \frac{d^n}{dx^n}[(x^2 - 1)^n]
$$
伴随勒让德多项式 (ALP) 引入了两个参数 $l,m$ 来基于 勒让德多项式定义，其表达式为：
$$
P_l^m(x) = (-1)^m(1-x^2)^{m/2} \frac{d^m}{dx^m}P_l(x)
$$
我们求解 ALP 时，可以使用三条递归式
$$
(l-m)P_l^m = x(2l-1)P_{l-1}^m -  (l + m -1)P_{l-2}^{m}\\
P_m^m = (-1)^m)(2m-1)!!(1-x^2)^{m/2}\\
P_{m+1}^m = x(2m + 1)P_m^m
$$
通过这三条递归式，可以求解任意阶的



















